<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Casp on Co1driver 的个人博客</title>
    <link>https://chongg039.cn/tags/casp/</link>
    <description>Recent content in Casp on Co1driver 的个人博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright 2014-{year}</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Jan 2019 14:25:08 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chongg039.cn/tags/casp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>蛋白质结构预测比赛知识储备</title>
      <link>https://chongg039.cn/post/knowledge-of-casp/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jan 2019 14:25:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chongg039.cn/post/knowledge-of-casp/</guid>
      <description>生物分子结构 有关生物分子四级结构的信息请参照维基百科相关词条。
蛋白质结构表征方式（氨基酸残基）  接触图（contact maps），接触图使得不需要 3D 渲染软件，就能够快速形象化地探索结构特征。此外，接触图的基本 2D 矩阵（称为接触矩阵），能够天然地作为随后自动知识发现或机器学习任务的数值输入。 距离图（distance maps） 氢键图  氨基酸（Amino acids） 氨基酸残基（amino acid residue） 组成多肽的氨基酸在相互结合时，由于其部分基团参与了肽键的形成而失去一分子水，因此把多肽中的氨基酸单位称为氨基酸残基，即由肽键链接的氨基酸失水部分。
它是一个分子的一部分，而不是一个分子。
氨基酸的氨基上缺了一个氢，羧基上缺了一个羟基。
简单的说，氨基酸残基就是指不完整的氨基酸。一个完整的氨基酸包括一个羧基（—COOH)，一个氨基(—NH2)，一个H，一个R基。缺少任何一个部分都算是氨基酸残基，并没有包括肽键的。
如甘氨酸残基为：—NH—CH2—CO—。
蛋白质中氨基酸残基数目的估算：氨基酸残基的数目=蛋白质分子量/110
蛋白质结构 蛋白质结构是指蛋白质分子的空间结构。作为一类重要的生物大分子，蛋白质主要由 碳、氢、氧、氮、硫等化学元素组成。所有蛋白质都是由 20 种不同的 L 型 α 氨基酸连接形成的多聚体，在形成蛋白质后，这些氨基酸又被称为残基。蛋白质和多肽之间的界限并不是很清晰，有人基于发挥功能性作用的结构域所需的残基数认为，若残基数少于 40 ，就称之为多肽或肽。要发挥生物学功能，蛋白质需要正确折叠为一个特定构型，主要是通过大量的非共价相互作用（如氢键，离子键，范德华力和疏水作用）来实现；此外，在一些蛋白质（特别是分泌性蛋白质）折叠中，二硫键也起到关键作用。为了从分子水平上了解蛋白质的作用机制，常常需要测定蛋白质的三维结构。由研究蛋白质结构而发展起来了结构生物学，采用了包括X射线晶体学、核磁共振等技术来解析蛋白质结构。
一定数量的残基对于发挥某一生物化学功能是必要的；40 - 50 个残基通常是一个功能性结构域大小的下限。蛋白质大小的范围可以从这样一个下限一直到数千个残基。目前估计的蛋白质的平均长度在不同的物种中有所区别，一般约为 200 - 380 个残基，而真核生物的蛋白质平均长度比原核生物长约 55% 。更大的蛋白质聚合体可以通过许多蛋白质亚基形成；如由数千个肌动蛋白分子聚合形成蛋白纤维。
不同层次的蛋白质结构 蛋白质的分子结构可划分为四级，以描述其不同的方面：
 蛋白质一级结构：组成蛋白质多肽链的线性氨基酸序列。 蛋白质二级结构：依靠不同氨基酸之间的 C=O 和 N-H 基团间的氢键形成的稳定结构，主要为 α螺旋 和 β折叠 。 蛋白质三级结构：通过多个二级结构元素在三维空间的排列所形成的一个蛋白质分子的三维结构。 蛋白质四级结构：用于描述由不同多肽链（亚基）间相互作用形成具有功能的蛋白质复合物分子。  除此之外还有侧链结构，根据侧链结构的不同可以分为 20 种常见氨基酸，各自在蛋白质中扮演着重要的角色。
定义不同类型的二级结构有不同的方法，最常用的方法是通过主链原子之间的氢键的排列方式来判断的。而在蛋白质完全折叠的状态下，这些氢键可以得到稳定。
更多详细内容参照维基百科蛋白质结构条目。
蛋白质结构预测 蛋白质结构预测 (Protein structure prediction) 是指从蛋白质的氨基酸序列中预测蛋白质的三维结构。也就是说，从蛋白质的一级结构预测它的折叠和二级、三级、四级结构。当前蛋白质结构预测技术的性能在蛋白质结构预测技术的关键测试（CASP）实验中被评测，蛋白质结构预测的网络服务器连续的评测是由社区项目 CAMEO3D 执行。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>